\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\graphicspath{{img/}}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} 
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{eucal}
\usepackage{enumitem}
\frenchspacing

\usepackage{indentfirst} % Красная строка

\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}

\usepackage{amsmath}



% Для листинга кода:
\lstset{ %
language=c++,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

\usepackage[left=2cm,right=2cm, top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
% Для измененных титулов глав:
\usepackage{titlesec, blindtext, color} % подключаем нужные пакеты
\definecolor{gray75}{gray}{0.75} % определяем цвет
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}} % длина линии в 20pt
\newcommand{\jj}{\righthyphenmin=20 \justifying}
% titleformat определяет стиль
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}


% plot
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}
 
\begin{document}
  %\def\chaptername{} % убирает "Глава"
\thispagestyle{empty}
\begin{titlepage}
	\noindent \begin{minipage}{0.15\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{b_logo}
	\end{minipage}
	\noindent\begin{minipage}{0.9\textwidth}\centering
		\textbf{Министерство науки и высшего образования Российской Федерации}\\
		\textbf{Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего образования}\\
		\textbf{~~~«Московский государственный технический университет имени Н.Э.~Баумана}\\
		\textbf{(национальный исследовательский университет)»}\\
		\textbf{(МГТУ им. Н.Э.~Баумана)}
	\end{minipage}
	
	\noindent\rule{18cm}{3pt}
	\newline\newline
	\noindent ФАКУЛЬТЕТ $\underline{\text{«Информатика и системы управления»}}$ \newline\newline
	\noindent КАФЕДРА $\underline{\text{«Программное обеспечение ЭВМ и информационные технологии»}}$\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline
	
	
	\begin{center}
		\noindent\begin{minipage}{1.3\textwidth}\centering
			\Large\textbf{  Отчет по лабораторной работе №3}\newline
			\textbf{по дисциплине "Анализ алгоритмов"}\newline\newline
		\end{minipage}
	\end{center}
	
	\noindent\textbf{Тема} $\underline{\text{Алгоритмы сортировки}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Студент} $\underline{\text{Лапаев Д.А.}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Группа} $\underline{\text{ИУ7-51Б}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Оценка (баллы)} $\underline{\text{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Преподаватель: } $\underline{\text{Волкова Л.Л.}}$\newline\newline\newline
	
	\begin{center}
		\vfill
		Москва~---~\the\year
		~г.
	\end{center}
\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}
\tableofcontents
  
\newpage
\chapter*{Введение}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Одной из важнейших задач при работе с данными является сортировка. Поиск в отсортированном массиве происходит быстрее (в отсортированном массиве время работы пропорциональна логарифму от длины, в произвольном массивве время пропорционально длине), такжедля отсортированного  могут быть оптимизированны другие алгоритмы при работе с данными. Поэтому возникает необходимость исследования алгоритмов сортировки и выбора наиболее эффективных алгоритмов для разных входных данных.

Поэтому \textbf{целью} данной работы является получение навыка сравнительного анализа на примере анализа алгоитмов сортировок. 

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие \textbf{задачи}:
\begin{itemize}
\item изучить алгоритмы сортировки;
\item провести сравнительный анализ трудоемкостей алгоритмов на основе теоретических расчётов;
\item реализовать алгоритмы сортировки;
\item протестировать реализованные алгоритмы;
\item провести сравнительный анализ реализаций алгоритмов по затраченному процессорному времени на основе поставленного эксперимента.
\end{itemize}


\chapter{Аналитическая часть}

В данном разделе будут рассмотрены идеи алгоритмов сортировок, входные и выходные данные для программы. 

\section{Сортировка пузырьком}

Идея алгоритма в том, чтобы элементы "всплывали"  вверх. На каждой итерации алгоритма максимальный элемент из подмассива будет оказываться в конце массива (или же можно, чтобы минимальный элемент оказывался внизу). Преимущество данной сортировки в том, что она устойчива и проста в реализации.

\section{Сортировка выбором}

Алгоритм заключается в том, чтобы найти минимальный элемент рассматриваемого подмассива и поставить его в начало данного подмассива (или же максимальный элемент перемещать вверх подмассива). Преимущество данного алгоритма в уменьшенном количестве перестановок по сравнению с пузырьковой сортирвкой, но данный алгоритм не будет являтсья устойчивой. 

\section{Быстрая сортировка}

Идея алгоритма состоит в следующем.

\begin{itemize}
	\item Выбрать из массива элемент, называемый опорным. Это может быть любой из элементов массива. От выбора опорного элемента не зависит корректность алгоритма, но может зависеть его эффективность. Существуют разные подходы к выбору опорного элемента: выбор случайного элемента, выбор центрального элемента, выбор элемента наиближейшего по своему значению к медиане. Внутри этой работы будет рассмотрена быстрая сортировка с выбором центрального элемента.
	\item Сравнить все остальные элементы с опорным и переставить их в массиве так, чтобы разбить массив на два отрезка: «меньшие опорного» и «равные и большие».
	\item Для двух отрезков рекурсивно применяем ту же последовательность действий, пока длина отрезка больше единицы.
\end{itemize}


\section{Входные и выходные данные}
На вход программа должна получать целочисленный массив. На выходе -- тот же массив, отсортированный по возрастанию.

\section{Вывод}

В данном разделе были описаны идеи трёх алгоритмов сортировки: сортировки пузырьком, сортировки выбором и быстрой сортировки. Также были изучены данные алгоритмы
	
\clearpage

\chapter{Конструкторская часть}

В данном разделе будут представлены схемы алгоритмов для 3-х сортировок: пузырьковой, сортировки выбором, быстрой сортировки. Также будут проведены теоретические расчеты трудоемкостей представленных алгоритмов.

\section{Схемы алгоритмов}

На рисунках \ref{fig:mpr1}, \ref{fig:mpr2} и \ref{fig:mpr3} показаны схемы алгоритмов сортировки пузырьком, выбором и быстрой сортировки соответственно.

\begin{figure}[h!p]\label{bubble}
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.4]{пузырь.png}
	\caption{Схема алгоритма сортировки пузырьком}
	\label{fig:mpr1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!p]\label{select}
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.4]{выбор.png}
	\caption{Схема алгоритма сортировки выбором}
	\label{fig:mpr2}
\end{figure}

\begin{figure}[h!p]\label{quick}
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.4]{быстрая.png}
	\caption{Схема алгоритма быстрой сортировки}
	\label{fig:mpr3}
\end{figure}

\newpage


\section{Трудоемкость алгоритмов}\label{cases}

Введем модель вычислений для оценки алгоритмов:
\begin{enumerate}
  	\item  базовые операции весом 1 — +, -, *, /, =, ==, <=, >=, !=, +=, [], получение полей класса;
	\item стоимость условного перехода возьмем за 0, стоимость вычисления условия остаётся.
\end{enumerate}
Вычисление трудоемкости будет происходить следующим образом: будет приведен построчный псевдокод алгоритма (с оценкой веса каждой строки), далее на основе этих данных проведен подсчет количества требуемых операций для лучшего и худших случаев. \newline

Под проивзольным случаем для всех нижеперечисленных оценок трудоемкостей подразумевается массив, состоящий из произвольных чисел.
Оценки трудоемкостей для произвольных случаев и для всех случаев быстрой сортировки взяты из [1].

\subsection{Сортировка пузырьком}

\begin{table}[h!]
	\begin{center}
		\caption{\label{tbl:algBubble}Построчная оценка трудоемкости для алгоритма сортировки пузырьком}
		\begin{tabular}{|l c|} 
		 	\hline
			Код & Вес \\ [0.5ex] 
		 	\hline
			int i = 1; & 1\\
			\hline
			int size1 = size - 1; & 2\\
			\hline
			while (i < size1) & 1 \\
			\hline
			\{ & 0\\
			\hline
			int j = size1; & 1\\
			\hline
			while(j >= i) & 1\\
			\hline
			\{ & 0\\
			\hline
			if (arr[j] < arr[j-1]) & 4\\
			\hline
			swap(arr[j], arr[j-1]); & 6\\
			\hline
			j--; & 1\\
			\hline
			\} & 0\\
			\hline
			i++; & 1\\
			\hline
			\} & 0\\
			\hline
			
			\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
 
\textbf{Лучший случай:} Массив отсортирован. Получаем 0 перестановок во внутреннем цикле, тогда количество операций будет составлять $1 + 2 + 3 * (n-1) + 6 * \sum\limits_{i=1}^{n-1} (n - i) = 3*n + 6*\cfrac{n * (n-1)}{2} = 3 * n ^ 2$. Следовательно, трудоемкость алгоритма  - $O(n^2)$

\textbf{Худший случай:}  Массив отсортирован в обратном порядке.
 Во внутреннем цикле всегда будет совершаться перестановка, тогда количество операций будет составлять $1 + 2 + 3 * (n-1) + 10 * \sum\limits_{i=1}^{n-1} (n - i) = 3*n + 10*\cfrac{n * (n-1)}{2} = 5 * n ^ 2 - 2*n$
 Следовательно, трудоемкость алгоритма - $O(n^2)$

\textbf{Произвольный случай:} Трудоемкость - $O(n ^ 2)$


\subsection{Сортировка выбором}

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{\label{tbl:algBubble}Построчная оценка трудоемкости для алгоритма сортировки выбором}
		\begin{tabular}{|l c|} 
		 	\hline
			Код & Вес \\ [0.5ex] 
		 	\hline
			int i = 0; & 1\\
			\hline
			while (i < size) & 1 \\
			\hline
			\{ & 0\\
			\hline
			int minIndex = i; & 1\\
			\hline
			int j = i + 1; & 2\\
			\hline
			while(j < size) & 1\\
			\hline
			\{ & 0\\
			\hline
			if (arr[j] < arr[minIndex]) & 3\\
			\hline
			minIndex = j; & 1\\
			\hline
			j++; & 1\\
			\hline
			\} & 0\\
			\hline
			if (mminIndex != i)  &1\\
			\hline
			swap(arr[i], arr[minIndex]); & 5\\
			\hline
			i++; & 1\\
			\hline
			\} & 0\\
			\hline
			
			\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\textbf{Лучший случай:} Массив отсортирован. Количество заходов в условие во внутреннем цикле 0, также количество перестановок 0, тогда количество операций будет составлять $1 + 6 * (n-1) + 5* \sum\limits_{i=1}^{n-1} (n - i) = 5*n - 4 + 5*\cfrac{n * (n-1)}{2} = 2.5 * n ^ 2 + 2.5*n - 4$.  Следовательно, трудоемкость алгоритма- $O(n^2)$

\textbf{Худший случай:}  Массив отсортирован в обратном порядке. Перестановка и заход в тело условного оператора будут выполняться всегда, тогда количество операций будет составлять $1 + 11 * (n-1) + 6* \sum\limits_{i=1}^{n-1} (n - i) = 11*n - 10 + 6*\cfrac{n * (n-1)}{2} = 3 * n ^ 2 + 8*n - 10$.  Следовательно, трудоемкость алгоритма $O(n ^ 2)$

\textbf{Произвольный случай:} Трудоемкость - $O(n ^2)$

\subsection{Быстрая сортировка}

\textbf{Лучший случай:} сбалансированное дерево вызовов. Трудоемкость - \(O(n*log(n))\). 

\textbf{Произвольный случай:} Трудоемкость - $O(n * log(n))$

\textbf{Худший случай:} несбалансированное дерево $O(n^2)$.

\section{Вывод}

На основе описания алгоритмов, данного в аналитическом разделе, были построены схемы трёх алгоритмов сортировки, оценены их трудоёмкости в лучшем, худшем и произволном случаях. Таким образом, получены следующие трудоемкоти.
\begin{itemize}
\item Сортировка пузырьком: лучший - $O(n^2)$, худший - $O(n^2)$, произвольный - $O(n ^ 2)$ .
\item Сортировка выбором: лучший - $O(n^2)$, худший - $O(n^2)$ ,произвольный - $O(n ^ 2)$ .
\item Быстрая сортировка: лучший - $O(n * log(n))$, худший - $O(n^2)$ , произвольный - $O((n * log(n))$ .
\end{itemize}
\chapter{Технологическая часть}

В данном разделе будут проведены результаты поставленного эксперимента (сравнение реализаций алгоритмов по затраченному процессорному времени).

\section{Средства реализации}

В качестве языка программирования был выбран C++ из-за его быстродействия, а среды разработки -- Qt Creator. Время работы алгоритмов было замерено с помощью библиотеки time.h, функции clock, которая измеряет процессорное время [2].

\section{Реализация алгоритмов}

В листингах 3.1 - 3.3 приведена реализация трёх алгоритмов сортировки.

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Функция сортировки массива пузырьком, language=C++]
void Array::bubble_sort()
{
    for (int i = 1; i < _size - 1; i++)
        for (int j = _size - 1; j > i; j--)
            if (arr[j] < arr[j - 1])
                swap(arr[j], arr[j - 1]);
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Функция сортировки массива выбором,language=C++]
void Array::select_sort()
{
    for (int i = 0; i < _size; i++)
    {
        int min_index = i;
        for (int j = i + 1; j < _size; j++)
            if (arr[j] < arr[min_index])
                min_index = j;
        if (min_index != i)
            swap(arr[i], arr[min_index]);
    }
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Функция быстрой сортировки,language=C++]
void Array::qsort(int *arr, int left, int right)
{
    if (left >= right)
        return;
    int i = left;
    int j = right;

    int middle = arr[(left + right) / 2];

    while (i <= j)
    {
        while (arr[i] < middle)
            i++;
        while (arr[j] > middle)
            j--;

        if (i <= j)
        {
            swap(arr[i], arr[j]);
            i++;
            j--;
        }
    }

    if (j > 0)
        qsort(arr, left, j);
    if (i <= right)
        qsort(arr, i, right);
}
\end{lstlisting}


\section{Тестирование}

В таблице~\ref{tbl:test} приведены тесты для функций сортировки.

\begin{table}[h!]
	\begin{center}
		\caption{\label{tbl:test}Тестирование реализованных алгоритмов}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			Входной массив & Результат & Ожидаемый результат \\ 
			\hline
			$[1, 2, 3, 4, 5]$ & $[1, 2, 3, 4, 5]$  & $[1, 2, 3, 4, 5]$\\\hline
			$[-1, -2, -3, -4, -5]$  & $[-5, -4, -3, -2, -1]$  & $[-5, -4, -3, -2, -1]$\\\hline
			$[5, 3, 4, 1, 2, -4]$  & $[-4, 1, 2, 3, 4, 5]$  & $[-4, 1, 2, 3, 4, 5]$\\\hline
			$[1]$  & $[1]$  & $[1]$\\\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Все тесты пройдены успешно.

\section{Вывод}

В данном разделе были выбраны средства разработки и с помощью них реализованы три алгоритма сортировки: пузырьком, выбором и быстрая сортировка. Кроме того, было проведено тестирование реализованных алгоритмов.

\chapter{Исследовательская часть}

\section{Технические характеристики}

Все нижеприведенные замеры времени проведены на процессоре: Intel Core i5-7200U CPU 2.50Hz 2.71Hz.

\section{Время выполнения реализаций алгоритмов}

Для сравннительного анализа времени выполнения в зависимрсти от времени реализаций алгоритмов для различных классов эквивалентности проведены эксперименты. Для замеров были сформированы массивы с длиной, варьирующейся от 100 до 1000 включительно с шагом 100. Рассмотрены три класса эквивалентности: лучший, худший и произвольный случаи, которые описаны в разделе \ref{cases}.

Время измерялось 1000 раз для каждой размерности, после усреднялось. Время на графиках (рис. \ref{fig:mpr4} - \ref{fig:mpr6}) представлено в милисекундах.

\begin{figure}[h!p]\label{1}
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.85]{Best.png}
	\caption{Зависимость времени от размера массива для лучших случаев}
	\label{fig:mpr4}
\end{figure}

\begin{figure}[h!p]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.85]{Worst.png}
	\caption{Зависимость времени от размера массива для худших случаев}
	\label{fig:mpr5}
\end{figure}

\begin{figure}[h!p]\label{3}
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.85]{Random.png}
	\caption{Зависимость времени от размера массива для произвольного случая}
	\label{fig:mpr6}
\end{figure}

\newpage

\section{Вывод}

Исходя из графиков можно сделать вывод, что, несмотря на одинаковые оценки сложности быстрой сортировки, сортировки выбором и пузырьковой сортировки на худшем случае, время значительно отличается в пользу быстрой сортировки, это означает, что ассимптотическая оценка, полученная в \ref{cases} алгоритма даёт неполное представление о времени работы алгоритма. Полученное же с помощью теоретических расчетов количество операций для лучшего и худшего случаев, намного точнее отражает полученные результаты эксперимента. Также можно сделать вывод, что быстрая сортировка эффективней при всех входных данных.


\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В рамках данной лабораторной работы были решены следующие задачи:

\begin{itemize}
	\item изучены и реализованы 3 алгоритма сортировки: пузырьком, выбором, быстрая сортировка;
	\item реализованы алгоритмы выбранных сортировок;
	\item протестированы реализованные алгоритмы;
	\item проведён сравнительный анализ трудоёмкости алгоритмов на основе теоретических расчетов;
	\item проведён сравнительный анализ алгоритмов по затраченному процессорному времени.
\end{itemize}
Цель работы достигнута. 

\chapter*{Литература}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}
\begin{enumerate}
	\item Н.Вирт алгоритмы и структуры данных М.: Мир, 1989, 360 стр. 
	\item ISO/IEC 9899:2011. 
\end{enumerate}


\end{document}